% jmroman_cv-es.tex, latex file
\newcommand{\version}{Madrid, 5 diciembre 2020.}

\documentclass{article}
\usepackage{multirow}
\textwidth 6.5in  %165mm
%\textheight 8.9in %226mm-letter
\textheight 9.5in %241mm-a4paper
\topmargin -0.4in %10mm
\oddsidemargin 0pt
\evensidemargin 0pt
\parindent 0pt

%\pagestyle{empty}
\pagestyle{plain}


\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%     PERSONAL DATA    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{\huge \bf  Jos\'e Mar\'{\i}a Rom\'an Fa\'undez}

\bigskip \medskip

\begin{tabular}{lrl}
{\bf SP Control Technologies (frenetic.ai)} & & {\medskip} \\
{\small C/ Santa Engracia 108, 3$^o$ dcha.}
   & {\small {\bf Tel:}} & {\small +34\,91\,529\,6007} \\
{\small E-28003 Madrid, Espa\~na}
%   & {\small {\bf Fax:}} & {\small +34\,91\,848\,7915} \\
%{\small}
   & {\small {\bf e-mail:}} & {\small josemaria.roman@frenetic.ai} \\
{\small}
   & {\small {\bf webpage:}} & {\small http://spcontroltechnologies.com/} \\
{\small}
   & {\small} & {\small https://www.frenetic.ai/}
%{\small C/ Gudari 20, 4 dcha-C}
%   & {\small {\bf Tel:}} & {\small +34\,637\,757\,325} \\
%   & {\small {\bf e-mail:}} & {\small josemaria.roman@alumni.uam.es} \\
%{\small E-48340 AMOREBIETA (Vizcaya) Espa\~na}
%   & {\small {\bf e-mail:}} & {\small josemaria.roman@alumni.uam.es} \\
%{\small ~}
%   & {\small {\bf webpage:}} & {\small http://romanfau.gitnub.io/}
\end{tabular}

\bigskip

\hrule

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{tabular}{lrl}
%\multirow{4}{102mm}{\huge \bf  Jos\'{e} Mar\'{\i}a Rom\'{a}n Fa\'{u}ndez}
%& {\small {\bf Fecha de nacimiento:}} & {\small 18 de Marzo de 1971} \\
%& {\small {\bf Lugar de nacimiento:}} & {\small Zamora} \\
%& {\small {\bf Nacionalidad:}} & {\small Espa\~nola} \\
%& {\small {\bf D.N.I.:}} & {\small 11\,894\,268\,-\,W} 
%\end{tabular}

%\begin{tabular}{lrl}
%{\small C/ Gudari 20, 4 dcha.-C}
%   & {\small {\bf Tel:}} & {\small 94\,673\,3814} \\
%{\small 48340 AMOREBIETA}
%   & {\small {\bf e-mail:}} & {\small josemaria.roman@alumni.uam.es} \\
%{\small (Vizcaya)}
%   & {\small {\bf webpage:}} & {\small http://romanfau.gitnub.io/}
%\end{tabular}

%\bigskip

%\hrule

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%    SUMMARY     %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Resumen}

Director T\'ecnico en SP Control Technologies (frenetic.ai). Director del Laboratorio y Servicios O{\&}M en el R{\&}D, Aftersales Service Center de Yingli Green Energy Europe durante nueve a\~nos.  Investigador de Proyecto en el Centro L\'aser UPM. Director de Laboratorio de Calidad y Control de Sistemas Fotovoltaicos durante cinco a\~nos en INGENIA Solar Energy y CENER. Technical Manager de l\'{\i}nea de producci\'on de m\'odulos vidrio-vidrio para integraci\'on arquitect\'onica. Implantaci\'on de sistemas de gesti\'on de la calidad ISO 17025 e ISO 9001. Doctor en Ciencias F\'{\i}sicas con dos a\~nos de experiencia investigadora en EE.UU. Publicaciones en revistas internacionales. Cinco a\~nos en el extranjero. Ingl\'es fluido.

\bigskip

\hrule

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%    CURRENT SITUATION     %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Situaci\'on Actual}

{\bf Director T\'ecnico}

\medskip
Dic.~2020-Presente.
{\bf SP Control Technologies (frenetic.ai)},
Madrid, Espa\~na.

\begin{itemize}\itemsep 0pt
\item Gesti\'on del equipo t\'ecnico.
\item Optimizaci\'on de modelos f{\'\i}sicos aplicados a componentes magn\'eticos para equipos el\'ectricos y electr\'onicos.
\item Modelizaci\'on del dise\~no de componentes magn\'eticos mediante Inteligencia Artificial.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%    PROFESSIONAL EXPERIENCE     %%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Experiencia Profesional}

{\bf Director del Laboratorio y Servicios O{\&}M en el R{\&}D, Aftersales Service Center}

\medskip
Feb.~2012-Nov.~2020.
{\bf Yingli Green Energy Europe},
Madrid, Espa\~na.

\begin{itemize}\itemsep 0pt
\item Supervisi\'on de Servicios de O{\&}M, generaci\'on de informes de rendimiento.
\item Cursos de formaci\'on de ensayos de Operaci\'on y Mantenimiento de plantas FV.
\item Monitorizaci\'on del sistema BIPV integrado en el edificio de YGEE. 
\item Instalaci\'on de un sistema FV aislado y planificaci\'on de proyecto de gesti\'on de la demanda energ\'etica.
\item Gesti\'on de proyectos de postventa e I+D.
\item An\'alisis y ensayos de producto en laboratorio y en campo.
\item Definici\'on de nuevos ensayos y conformidad con las directrices de ISO 17025.
\item Miembro del SC-82 de AENOR para la normalizaci\'on de m\'odulos y sistemas FV.
\item Due-diligence t\'ecnicas de plantas FV.
\item Auditor\'{\i}as de plantas de fabricaci\'on de m\'odulos FV.
\end{itemize}

{\bf Investigador de Proyecto}

\medskip
Feb.~2011-Ene.~2012.
{\bf Centro L\'aser UPM},
Madrid, Espa\~na.

\begin{itemize}\itemsep 0pt
\item Investig\'o sobre el dep\'osito de contactos met\'alicos para c\'elulas solares mediante l\'aser.
\item Operaci\'on de l\'aseres q-switched y continuos, microscopio Confocal, SEM y espectr\'oscopo EDX.
\end{itemize}

{\bf Director del Laboratorio de Calidad y Control de Sistemas Fotovoltaicos}

\medskip
Mayo~2007-Ene.~2011.
{\bf INGENIA Solar Energy},
Albacete, Espa\~na.

\begin{itemize}\itemsep 0pt
\item Medidas de control de calidad de m\'odulos fotovoltaicos bajo normas internacionales.
\item Inspecciones y medidas de rendimiento de plantas FV.
\item Dise\~no y dimensionamiento de plantas FV y c\'alculos de producci\'on.
\item Implantaci\'on de sistema de gesti\'on de calidad de laboratorios ISO 17025.
\end{itemize}

{\bf Jefe del Servicio de Sistemas Fotovoltaicos}

\medskip
Abr.~2006-Abr.~2007. 
{\bf CENER - Centro Nacional de Energ\'{\i}as Renovables},
Navarra, Espa\~na.

\begin{itemize}\itemsep 0pt
\item Jefe del Laboratorio de Ensayo de M\'odulos Fotovoltaicos.
\item Jefe del grupo de Dise\~no de Instalaciones Fotovoltaicas.
\item Implantaci\'on de sistema de gesti\'on del Servicio.
\item Gesti\'on de proyectos comerciales y de desarrollo.
\end{itemize}

%\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
{\bf Technical Manager de la l\'{\i}nea de producci\'on de m\'odulos fotovoltaicos}

\medskip
Oct.~2004-Mar.~2006. 
{\bf Romag Ltd.} 
Consett, Co. Durham, UK.

\begin{itemize}\itemsep 0pt
\item Dise\~no del proceso de laminaci\'on para m\'odulos solares vidrio-vidrio a medida, y est\'andar (vidrio-Tedlar).
\item Definici\'on del proceso de producci\'on para m\'odulos solares vidrio-vidrio a medida, as\'{\i} como para m\'odulos est\'andar vidrio-Tedlar para la calificaci\'on bajo la norma IEC 61215.
\item Adaptaci\'on del proceso de producci\'on a la norma de gesti\'on de calidad ISO 9001.
\item Formaci\'on de personal en el proceso de producci\'on y en la utilizaci\'on de equipos de laminaci\'on de vac\'{\i}o y medidores de flash.
\item Trato con clientes y proveedores.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%   EDUCATION   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Titulaci\'{o}n Acad\'{e}mica}

{\bf Curso de Alta Direcci\'on Empresarial (CADE)}

\medskip
Nov.~2009-Jun.~2010. {\bf FEDA-Fundesem}. Albacete, Espa\~na.

\begin{itemize}\itemsep 0pt
\item {\bf Objetivo:} Desarrollar conocimientos y habilidades b\'asicos para la gesti\'on global de la empresa.
\begin{itemize} 
\item Direcci\'on estrat\'egica:  Direcci\'on estrat\'egica y Entorno econ\'omico.
\item Marketing y comercializaci\'on:  Planificaci\'on de Marketing y Planificaci\'on de Ventas.
\item Econ\'omica y Financiera:  An\'alisis financiero y Control de gesti\'on.
\item Recursos Humanos y Habilidades Directivas:  Comunicaci\'on y Direcci\'on de personas.
\end{itemize}
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\medskip
{\bf M\'aster Europeo en Energ\'{\i}as Renovables de la Agencia EUREC}

\medskip
Oct.~2003-Sept.~2004. {\bf Universidad de Zaragoza}. Zaragoza, Espa\~na.

\begin{itemize}\itemsep 0pt
\item {\bf Introducci\'on:} CIRCE, Universidad de Zaragoza, Espa\~na.
\begin{itemize} 
\item Introducci\'on a los aspectos t\'ecnicos y socio-econ\'omicos de las Energ\'{\i}as Renovables: E\'olica, Solar Fotovoltaica, Solar T\'ermica, Hidroel\'ectrica y Biomasa.
\end{itemize}
\item {\bf Especializaci\'on:} Energ\'{\i}a Solar {\bf Fotovoltaica}, Northumbria University, Newcastle, UK.
\begin{itemize}
\item F\'{\i}sica, dise\~no y tecnolog\'{\i}a de c\'elulas solares y m\'odulos y dise\~no de sistemas fotovoltaicos.
\end{itemize}
\item {\bf Proyecto Final:} Architectural PV solar modules production line: Process description and implementation.
\begin{itemize}
\item Jun.~2004-Sept.~2004. Romag Ltd., Consett, Co. Durham, UK.
\item Dise\~no del proceso de laminaci\'on para m\'odulos solares vidrio-vidrio a medida.
\end{itemize}
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\medskip
{\bf Doctor en Ciencias F\'{\i}sicas}

\medskip
Oct.~1994-Oct.~1998. {\bf Universitat de Barcelona}. Barcelona, Espa\~na.

\begin{itemize}\itemsep 0pt
\item Formaci\'on en Teor\'{\i}a Cu\'{a}ntica de Campos, Relatividad General, F\'{\i}sica Nuclear, Ecuaciones estoc\'{a}ticas y ruido, y Teor\'{\i}a de Cuerdas.
\item {\bf Tesis:} Low Energy Properties of Magnetic Systems.
\begin{itemize}
\item {\bf Director:} Joan Soto Riera. 
\item Combin\'{o} cristalograf\'{\i}a, \'{o}ptica y teor\'{\i}as efectivas 
de campos para determinar la din\'{a}mica de las excitaciones de ondas de 
spin y efectos no rec\'{\i}procos en ferromagnetos y antiferromagnetos.
\item Aplic\'{o} una t\'{e}cnica num\'{e}rica recursiva al c\'{a}lculo 
de propiedades del estado fundamental de escaleras de spin cu\'{a}ntico.
\end{itemize}
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\medskip
{\bf Licenciado en Ciencias F\'{\i}sicas, especialidad en F\'{\i}sica del Estado S\'{o}lido}
%Calificaci\'{o}n: 8.6/10.0.

\medskip
Sept.~1989-Jun.~1994. 
{\bf Univ.\ del Pa\'{\i}s Vasco - Euskal Herriko Unibertsitatea}. Leioa, Espa\~na.

\begin{itemize}\itemsep 0pt
\item Formaci\'on en Cristalograf\'{\i}a, Din\'{a}mica de red y fonones, 
Estructura electr\'{o}nica y semiconductores, Mec\'{a}nica Cu\'{a}ntica, \'Optica, Materiales Diel\'{e}ctricos, Teor\'{\i}a de Grupos y F\'{\i}sica de Part\'{\i}culas, junto con varios conjuntos de experimentos relacionados.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%     RESEARCH EXPERIENCE     %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Experiencia Investigadora}

Jul.~2001-Nov.~2003. 
{\bf Instituto de F\'{\i}sica Te\'orica, CSIC-UAM}. 
Madrid, Espa\~na. 

\begin{itemize}\itemsep 0pt
\item Estudi\'o el flujo c\'{\i}clico del RG y sus efectos en 
superconductores y cadenas de spin.

\item Obtuvo las principales caracter\'{\i}sticas del estado fundamental 
y las excitaciones en granos peque\~nos de materiales con correlaciones 
superconductoras.
\end{itemize}

%\pagebreak

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Ene.~2001-Jul.~2001. {\bf Universidade de \'Evora}. \'Evora, Portugal.

\begin{itemize}\itemsep 0pt
\item Colabor\'o con el ISTAS en la preparaci\'on de un programa de 
conferencias cient\'{\i}ficas.

\item Describi\'{o} las excitaciones de energ\'{\i}a finita del modelo 
de Hubbard 1-D como combinaciones de spinones y holones.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Nov.~1998-Dic.~2000. {\bf University of Illinois at Urbana-Champaign}. 
Urbana, Illinois, EE.UU.

\begin{itemize}\itemsep 0pt
\item Estudi\'{o} la supresi\'{o}n del par\'{a}metro de orden superconductor 
alrededor de impurezas magn\'{e}ticas en superconductores de onda-$d$.

\item Extendi\'{o} la teor\'{\i}a efectiva de las ondas de spin 
a fases {\em canted}, y la aplic\'{o} al estudio de las excitaciones 
magn\'{e}ticas de las manganitas dopadas.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Oct.~1994-Oct.~1998. {\bf Universitat de Barcelona}. Barcelona, Espa\~na.

\begin{itemize}\itemsep 0pt
\item Defini\'{o} un modelo continuo para obtener el diagrama de fases del 
estado fundamental de las manganitas dopadas como funci\'{o}n del dopaje.

\item Combin\'{o} cristalograf\'{\i}a, \'{o}ptica y teor\'{\i}as efectivas 
de campos para determinar la din\'{a}mica de las excitaciones de ondas de 
spin y efectos no rec\'{\i}procos en ferromagnetos y antiferromagnetos.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Oct.~1997-Dic.~1997. 
{\bf Consejo Superior de Investigaciones Cient\'{\i}ficas (CSIC)}. Madrid, Espa\~na. 

\begin{itemize}\itemsep 0pt
\item Aplic\'{o} una t\'{e}cnica num\'{e}rica recursiva al c\'{a}lculo 
de propiedades del estado fundamental de escaleras de spin cu\'{a}ntico.
\end{itemize}

%\newpage

%%%%%%%%%%%    PUBLICATIONS     %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\subsubsection*{Publicaciones}
\medskip
{\bf Publicaciones:}
%
%\begin{itemize}\itemsep 0pt
%\item 
Catorce publicaciones en revistas internacionales con evaluadores externos.
%\end{itemize}

%%%%%%%%%    SEMINARS AND COMMUNICATIONS    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\subsubsection*{Seminarios y Comunicaciones en Congresos}
\medskip
{\bf Seminarios y Comunicaciones en Congresos:}
%
%\begin{itemize}\itemsep 0pt
%\item 
Diecisiete presentaciones orales y dos posters invitados en varias 
universidades y conferencias internacionales.
%\end{itemize}

%%%%%%%%%    COURSES AND CONFERENCES    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\subsubsection*{Cursos y Conferencias}
\medskip
{\bf Cursos y Conferencias:}
%
%\begin{itemize}\itemsep 0pt
%\item 
Asistencia a veintidos cursos y conferencias internacionales.
%\end{itemize}

%%%%%%%%%%%    PROJECTS SUPERVISED     %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\subsubsection*{Proyectos Dirigidos}
\medskip
{\bf Proyectos Dirigidos:}
%
%\begin{itemize}\itemsep 0pt
%\item 
Ocho proyectos de investigación dirigidos en Energ{\'\i}a Solar Fotovoltaica.
%\end{itemize}

%%%%%%%%%    OUTREACH CONTRIBUTIONS %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\subsubsection*{Actividades de Divulgaci\'on}
\medskip
{\bf Actividades de Divulgaci\'on:}
%
%\begin{itemize}\itemsep 0pt
%\item 
Una presentaci\'on y un art{\'\i}culo publicado.
%\end{itemize}

%%%%%%%%%%    TEACHING EXPERIENCE     %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection*{Experiencia Docente}

\begin{itemize}\itemsep 0pt
\item 1998.
Imparti\'{o} clases de problemas de la asignatura de Octavo Semestre 
{\it F\'{\i}sica Nuclear i Parti\-cu\-les}. 
Facultat de F\'{\i}sica. 
Universitat de Barcelona. 
Barcelona, Espa\~na.
%30 hours.

\item 1995.
Imparti\'{o} clases de problemas de la asignatura de Segundo Semestre 
{\it Mec\'{a}nica i Ones}. 
Facultat de F\'{\i}sica. 
Universitat de Barcelona. 
Barcelona, Espa\~na.
%45 hours.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%    FELLOWSHIPS    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection*{Becas}

\begin{itemize}\itemsep 0pt
\item Ene.~2001-Jul.~2001.
Beca postdoctoral de la Fundaci\'on para la Ciencia y la 
Tecnolog\'{\i}a del Gobierno Portugu\'es.

\item Nov.~1998-Sept.~2000. 
Beca postdoctoral FPI del Dpto.\ de Educaci\'{o}n, Universidades 
e Investigaci\'{o}n del Gobierno Vasco. 

\item Oct.~1994-Sept.~1998. 
Beca predoctoral FPI del Dpto.\ de Educaci\'{o}n, Universidades 
e Investigaci\'{o}n
\linebreak
del Gobierno Vasco.
\end{itemize}

%\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%     PROFESSIONAL SKILLS      %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Aptitudes Profesionales}

\begin{itemize}\itemsep 0pt
\item Excelente organizaci\'on para la gesti\'on empresarial con ajuste a normativas de calidad ISO 9001 e ISO 17025.

\item Extensa experiencia en la resoluci\'{o}n de pro\-ble\-mas 
matem\'{a}ticos y f\'{\i}sicos complejos mediante la combinaci\'{o}n 
de t\'{e}cnicas anal\'{\i}ticas y num\'{e}ricas.

\item Experiencia en trabajo interdisciplinario con r\'{a}pida 
adaptaci\'{o}n a nuevos temas de trabajo. R\'{a}pida capacidad de aprendizaje y capacidad docente y divulgativa.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%    COMPUTER SKILLS      %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Experiencia Computacional}

\begin{itemize}\itemsep 0pt
\item Experto en ofim\'atica y c\'alculo: MS Word, Excel y Access, \TeX y \LaTeX.

\item Sistema de gesti\'on de proyectos y ensayos de laboratorio basado en Access y Excel.

\item Conocimiento de Auto-CAD, HTML (http://dftuz.unizar.es/ftzar/mapoftheweb.html, Java, JSON y XML.

\item Amplia experiencia en programaci\'{o}n en C++, FORTRAN, Python, VBA, Mathematica y Octave en la resoluci\'{o}n num\'{e}rica de pro\-ble\-mas.

\item Combin\'{o} c\'{o}digo C++, librer\'{\i}as FORTRAN y XmGrace para obtener salidas gr\'{a}ficas en tiempo real.

\item Aplicaci\'on de monitorizaci\'on de lectura y an\'alisis de datos con VBA y Excel desde base de datos Access.

\item Aplicaci\'on de monitorizaci\'on de lectura y an\'alisis de datos con Python y MS SQLServer.

\item Administraci\'{o}n de Linux a nivel intermedio.  
Usuario de plataformas UNIX (AIX, IRIX), Windows y Windows NT.
\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%     LANGUAGES     %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Idiomas}
\begin{itemize}\itemsep 0pt
\item Espa\~nol, Ingl\'{e}s fluido y conocimiento moderado de Portugu\'es, 
Catal\'{a}n y Euskera.
\end{itemize}

%\section*{Otros M\'{e}ritos}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\bigskip

\hrule

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%    PUBLICATIONS     %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Publicaciones}

\begin{enumerate}
\item A. LeClair, J. M. Rom\'an and G. Sierra,
{\it Log-periodic Behavior of Finite-size Effects in Field Theories with RG Limit Cycles}.
{\it Nucl.~Phys.} {\bf B700} (2004) 407-435.
%(hep-th/0312141).
%November 15, 2004.

\item G. Sierra, J. M. Rom\'an and J. Dukelsky, 
{\it The Elementary Excitations of the BCS Model in the Canonical Ensemble}.
{\it Int.~J.~Mod.~Phys.} {\bf A19S2} (2004) 381-395.
%(cond-mat/0301417).
%May, 2004.

\item J. M. P. Carmelo, J. M. Rom\'{a}n and K.Penc,
{\it Charge and Spin Quantum Fluids Generated by Many-Electron Interactions}.
{\it Nucl.~Phys.} {\bf B683} (2004) 387-422.
%(cond-mat/0302044).
%March 12, 2004.

\item A. LeClair, J. M. Rom\'{a}n and G. Sierra, 
{\it Russian Doll Renormalization Group and Superconductivity}. 
{\it Phys.~Rev.} {\bf B69} (2004) 020505 (4 pages).
%(cond-mat/0211338).
%January 27, 2004.

\item A. LeClair, J. M. Rom\'{a}n and G. Sierra, 
{\it Russian Doll Renormalization Group, Kosterlitz-Thouless Flows, 
and the Cyclic sine-Gordon Model}. 
{\it Nucl.~Phys.} {\bf B675} (2003) 584-606.
%(hep-th/0301042).
%December 29, 2003.

\item J. Dukelsky, J. M. Rom\'an and G. Sierra,
Comment on {\it Polynomial-time Simulation of Pairing Models 
on a Quantum Computer}.
{\it Phys.~Rev.~Lett.} {\bf 90} (2003) 249803.
%(quant-ph/0305139).
%June 20, 2003

\item J. M. Rom\'an, G. Sierra and J. Dukelsky, 
{\it Elementary Excitations of the BCS Model in the Canonical Ensemble},
{\it Phys.~Rev.} {\bf B67} (2003) 064510 (6 pages).
%(cond-mat/0207640).
%February 28, 2003.

\item J. M. Rom\'an, G. Sierra and J. Dukelsky, 
{\it Large $N$ Limit of the Exactly Solvable BCS Model: 
Analytics versus Numerics},
{\it Nucl.~Phys.} {\bf B634} (2002) 483-510.
%(cond-mat/0202070).
%July 15, 2002.

\item J. M. Rom\'an and J. Soto, 
{\it Spin Waves in Canted Phases: An Application to Doped Manganites}, 
{\it Phys.~Rev.} {\bf B62} (2000) 3300-3315.
%(cond-mat/9911471).
%August 1, 2000.

\item J. M. Rom\'an and J. Soto, 
{\it Continuum Double Exchange Model},
{\it Phys.~Rev.} {\bf B59} (1999) 11418-11423.
%(cond-mat/9810389).
%May 1, 1999.

\item J. M. Rom\'an and J. Soto, 
{\it Spin Wave Mediated Non-Reciprocal Effects in Antiferromagnets}, 
{\it Ann.~Phys.} {\bf 273} (1999) 37-57.
%(cond-mat/9709299).
%April 10, 1999.

\item J. M. Rom\'an and J. Soto, 
{\it Effective Field Theory Approach to Ferromagnets and Antiferromagnets 
in Crystalline Solids}, 
{\it Int.~J.~Mod.~Phys.} {\bf B13} (1999) 755-789.
%(cond-mat/9709298).
%March 20, 1999.

\item J. M. Rom\'an, G. Sierra, J. Dukelsky and M. A. Mart\'{\i}n-Delgado, 
{\it The Matrix Product Approach to Quantum Spin Ladders}, 
{\it J.~Phys.} {\bf A31} (1998) 9729-9759.
%(cond-mat/9802150).
%December 4, 1998.

\item J. M. Rom\'an and R. Tarrach, 
{\it The Regulated Four-Parameter One-Dimensional Point Interaction}, 
{\it J.~Phys.} {\bf A29} (1996) 6073-6085.
%(hep-th/9511010).
%September 21, 1996.
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%    OUTREACH PUBLICATIONS     %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection*{Publicaciones de Divulgaci\'on}

\begin{enumerate}
\item J. M. Rom\'an,
{\it Rendimiento de instalaciones fotovoltaicas conectadas a la red el\'ectrica y su aplicaci\'on a BIPV}.
{\it cicNetwork Ciencia y Tecnología} {\bf n$^o$ 11} (mayo 2012) 36-42.
%(11-0002_20120517_pub)).
%May 17, 2012.
\end{enumerate}

%\subsection*{Preprints}

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%    SEMINARS    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Seminarios}

\begin{enumerate}
\item
{\it Yingli Spain recommendations for O\&M tasks in PV plants in desertic areas of Per\'u and Senegal}. 
Workshop {\it INVIVONexth on O\&M and Acceptance for PV plants in arid climates}.
CIEMAT, Madrid, Spain.
Dec.~14, 2017.

\item
{\it Yingli Spain R\&D, Aftersales Service Center BIPV system: one year experience}. 
Workshop {\it Eco-design from PV to BIPV}.
CIEMAT, Madrid, Spain.
Mar.~14-17, 2017.

\item
{\it Estado de desarrollo actual de la tecnolog{\'\i}a fotovoltaica}. 
Jornada UPM-UNEF-AS: Cambio energ\'etico y autoconsumo solar en Espa\~na - los retos para la nueva legislatura.
ETS de Ingenier{\'\i}a y Dise\~no Industrial (UPM), Madrid. Spain.
Dec.~16, 2015.

\item
{\it El Futuro de la Energ{\'\i}a Solar Fotovoltaica}.
Club Espa\~nol de la Energ{\'\i}a.
Madrid, Spain.
May~11, 2006. 

\item
{\it Cyclic RG Theories and c-Function Behavior in Finite Size Systems}.
Dpt.~d'Estruc\-tura i Constituents de la Mat\`eria.
Facultat de F\'{\i}sica. Universitat de Barcelona.
Barcelona, Spain.
Jan.~8, 2004.

\item
{\it Limit Cycles in the Renormalization Group of the BCS and the sine-Gordon models}. 
Dpto.\ de F\'{\i}sica Te\'orica. Universidad de Zaragoza.
Zaragoza, Spain.
Oct.~29, 2003.

\item
{\it Russian Doll Renormalization Group and Superconductivity}. 
Instituto de Ciencias de Materiales de Madrid, CSIC. 
Madrid, Spain.
Mar.~20, 2003.

\item
{\it Superconductivity in Small Grains: Ground State Thermodynamic 
Limit and Excitations}.
Dpto.~de F\'{\i}sica Aplicada. Universidad de Alicante.
Alicante, Spain.
Nov.~21, 2002.

\item
{\it Superconductivity in Small Grains: Ground State Thermodynamic 
Limit and Excitations}.
Dpt.~d'Estruc\-tura i Constituents de la Mat\`eria.
Facultat de F\'{\i}sica. Universitat de Barcelona.
Barcelona, Spain.
Jul.~4, 2002.

\item 
{\it Disentangling Canted Phases and Phase Separation Regions 
in Doped Manganites with Spin Waves}.
Centro de F\'{\i}sica das Interac\c c\~oes Fundamentais. 
Instituto Superior T\'ecnico.
Lisbon, Portugal.
Apr.~3, 2001.

\item 
{\it Disentangling Canted Phases and Phase Separation Regions 
in Doped Manganites with Spin Waves}.
Dpto. de F\'{\i}sica. 
Faculdade de Ci\^encias.
Universidade do Porto.
Oporto, Portugal.
Jan.~26, 2001.

\item 
{\it Disentangling Canted Phases and Phase Separation Regions 
in Doped Manganites with Spin Waves}.
Instituto de Ciencias de Materiales de Madrid, CSIC. 
Madrid, Spain.
Jan.~10, 2000.

\item 
{\it Doped Manganites Phase Diagram from a Continuum Double Exchange Model}. 
Dpto.~de F\'{\i}sica del Estado S\'olido. Facultad de Qu{\'\i}mica.  
Universidad del Pa\'{\i}s Vasco - Euskal Herriko Unibertsitatea (UPV-EHU). 
San Sebastian-Donostia, Spain.
Sept.~9, 1999.

\item 
%{\it Teor\'{\i}as Efectivas Aplicadas a Cristales 
%Antiferromagn\'{e}ticos: Efectos no Rec\'{\i}procos Mediados 
%por Ondas de Spin}
{\it Effective Field Theory Approach to Spin Wave Mediated 
Non-Reciprocal Effects in Antiferromagnetic Crystals}. 
Instituto de Ciencias de Materiales de Madrid, CSIC. 
Madrid, Spain.
Dec.~10, 1997. 

\item 
{\it Effective Field Theory Approach to Spin Wave Mediated 
Non-Reciprocal Effects in Antiferromagnetic Crystals}. 
Dpto.\ de F\'{\i}sica Te\'orica e Historia de la Ciencia. 
Facultad de Ciencias. 
Universidad del Pa\'{\i}s Vasco - Euskal Herriko Unibertsitatea (UPV-EHU). 
Leioa, Spain.
Nov.~13, 1997. 
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%   COMMUNICATIONS IN CONGRESSES    %%%%%%%%%%%%%%

\subsection*{Comunicaciones en Congresos}

\begin{enumerate}
%\setcounter{enumi}{11}
\item
{\it Russian Doll Renormalization Group and Superconductivity}. 
Trobada de Nadal 2002 (Christmas Meeting 2002) del dpt.~d'Estructura 
i Constituents de la Mat\`eria. 
Barcelona, Spain.
Dec.~19-20, 2002.

\item
{\it Disentangling Canted Phases from Phase Separation Regions in Doped 
Manganites with Spin Waves}. 
Euroconference on {\it Transport and Dynamics in Complex Electronic Materials}.
Oporto, Portugal. 
Sept.~3-7, 2001. 

\item 
{\it Disentangling Canted Phases from Phase
Separation Regions in Doped Manganites with Spin Waves}.
2000 March Meeting of the American Physical Society. 
Minneapolis, MN, USA. 
Mar.~20-24, 2000.

\item 
{\it Doped Manganites Phase Diagram from a Continuum Double Exchange Model}. 
Summer School on {\it Exotic States in Quantum Nanostructures}. 
Windsor, UK. 
Aug.~16-29, 1999.
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%   OUTREACH PRESENTATIONS    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection*{Presentaciones de Divulgaci\'on}

\begin{enumerate}
%\setcounter{enumi}{11}
\item
{\it El bos\'on de Higgs: la simetría y la masa}. 
Ibarrangelu (Vizcaya), Spain.
Dec.~23, 2012. 
\end{enumerate}

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%      COURSES AND CONFERENCES      %%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Cursos y Conferencias}

\begin{enumerate}
\item
34th European PV Solar Energy Conference EU PVSEC 2018.
Brussels, Belgium.
Sept.~24-28, 2018.

\item
Workshop {\it INVIVONexth on O\&M and Acceptance for PV plants in arid climates}.
CIEMAT, Madrid, Spain.
Dec.~14, 2017. 

\item
Principios de Almacenamiento de Energ{\'\i}a.
CIEMAT, Madrid. Spain.
Oct.~2-6, 2017. 

\item
33rd European PV Solar Energy Conference EU PVSEC 2017.
Amsterdam, The Netherlands.
Sept.~25-29, 2017.

\item
Workshop {\it Eco-design from PV to BIPV}.
CIEMAT, Madrid, Spain.
Mar.~14-17, 2017. 

\item
32nd European PV Solar Energy Conference EU PVSEC 2016.
Munich, Germany.
Jun.~20-24, 2016.

\item
Jornada UPM-UNEF-AS:  Cambio energ\'etico y autoconsumo solar en Espa\~na - los retos para la nueva legislatura.
ETS de Ingenier{\'\i}a y Dise\~no Industrial (UPM), Madrid, Spain.
Dec.~16, 2015. 

\item
31st European PV Solar Energy Conference EU PVSEC 2015.
Hamburg, Germany.
Sept.~14-18, 2015.

\item
29th European PV Solar Energy Conference EU PVSEC 2014.
Amsterdam, The Netherlands.
Sept.~22-26, 2014.

\item
28th European PV Solar Energy Conference EU PVSEC 2013.
Paris, France.
Sept.~30-Oct.~4, 2013.

\item
27th European PV Solar Energy Conference EU PVSEC 2012.
Frankfurt, Germany.
Sept.~24-28, 2012.

\item
21st European PV Solar Energy Conference EU PVSEC 2006.
Dresden, Germany.
Sept.~4-8, 2006.

\item
Trobada de Nadal 2002 (Christmas Meeting 2002) del dpt.~d'Estructura 
i Constituents de la Mat\`eria. 
Universitat de Barcelona.
Barcelona, Spain.
Dec.~19-20, 2002.

\item
Euroconference on 
{\it Transport and Dynamics in Complex Electronic Materials}.
Oporto, Portugal. 
Sept.~3-7, 2001. 

\item 
2000 March Meeting of the American Physical Society. 
Minneapolis, MN, USA. 
Mar.~20-24, 2000.

\item 
Summer School on 
{\it Exotic States in Quantum Nanostructures}.
Windsor, UK. 
Aug.~16-29, 1999.

\item 
Summer School on 
{\it Dynamic Correlations in Many Fermion Systems}. 
Vila Nova de Cerveira, Portugal. 
Jul.~14-25, 1997.

\item
Advanced School on {\it Non-Perturbative Quantum Field Theory}. 
Pe\~n\'{\i}scola, Spain. 
Jun.~2-6, 1997.

\item 
%{\it Jornadas sobre Teor\'{\i}a Cu\'antica de Campos en 
%Sistemas de Baja Dimensi\'on y Materia Condensada}. 
Conference on 
{\it Quantum Field Theory in Low Dimensional and Condensed Matter Systems}.
Instituto de Ciencias de Materiales, CSIC. Madrid, Spain. 
Nov.~7-8, 1996.

\item  
%IV Escuela de Oto\~no de F\'{\i}sica Te\'orica,
%{\it M\'etodos no Perturbativos en Teor\'{\i}a Cu\'antica de Campos}.
IV Autumn School of Theoretical Physics on
{\it Non-perturbative Methods in Quantum Field Theory}.
Santiago de Compostela, Spain. 
Sept.~2-14, 1996.

\item  
%Cursos de Verano de la Universidad Complutense, 
%{\it Strongly Correlated Magnetic and Superconducting Systems}.
Summer School of the Complutense University of Madrid on
{\it Strongly Correlated Magnetic and Superconducting Systems}.
San Lorenzo del Escorial, Spain. 
Jul.~15-19, 1996.

\item  
%III Escuela de Oto\~no de F\'{\i}sica Te\'orica, 
%{\it Introducci\'on al Modelo Standard de las Interacciones Fundamentales}. 
III Autumn School of Theoretical Physics on
{\it Introduction to the Standard Model of the Fundamental Interactions}.
Santiago de Compostela, Spain. 
Sept.~4-16, 1995. 
\end{enumerate}

\newpage

%%%%%%%%%%%      OTHER COURSES     %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection*{Otros Cursos}

\begin{enumerate}
%\setcounter{enumi}{11}
\item
{\it Machine Learning}.
(https://www.coursera.org/learn/machine-learning/).
Courses: Linear and Logistic Regression, Regularization, Classification, Neural Networks, SVM.
Taught by Andrew Ng.
Stanford University.
Audited in August 2016.

\item
{\it Python for Everybody Specialization}.
(https://www.coursera.org/specializations/python/).
Courses: Programming for Everybody (Getting Started with Python), Python Data Structures, Using Python to Access Web Data, Using Databases with Python.
Taught by Charles Russell Severance.
University of Michigan.
Audited in July 2016.

\item
{\it Internet History, Technology, and Security}.
(https://www.coursera.org/learn/internet-history/).
History of internet and programming languages.
Taught by Charles Russell Severance.
University of Michigan.
Attended in July 2016.
\end{enumerate}

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%    PROJECTS SUPERVISED     %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section*{Proyectos Dirigidos}

\begin{enumerate}
\item
{\it T\'ecnicas de regresi\'on y an\'alisis de datos}.
Feb.~2018-Apr.~2018 (135 h). Programa de Pr\'acticas Externas Curriculares (Grado de Ciencias F{\'\i}sicas, UAM).
Student: Ricardo Olivas Gonz\'alez.
%(17-0013-DEV-01).
%12 febrero 2018 - 12 abril 2018.

\item
{\it Optimizaci\'on de potencia fotovoltaica instalada para un sistema de autoconsumo bajo la regulaci\'on del RD 900/2015}.
Feb.~2016-May~2016 (250 h). Proyecto del M\'aster en Energ{\'\i}as y Combustibles para el Futuro (UAM).
Student: Enrique Iborra Pernichi.
%(15 0020 DEV 01).
%22 febrero 2016 - 20 mayo 2016.

\item
{\it Medida de coeficientes de correcci\'on de curvas I-V para medidas en condiciones de campo} (conti\-nu\-aci\'on).
Nov.~2015-Feb.~2016 (135 h). Programa de Pr\'acticas Externas Curriculares (Grado de Ciencias F{\'\i}sicas, UAM).
Student: Daniel Vidal Ortiz.
%(14-0017-DEV continuaci\'on).
%16 noviembre 2015 - 25 febrero 2016.

\item
{\it Medida de coeficientes de correcci\'on de curvas I-V para medidas en condiciones de campo}.
May~2015-Jul.~2015 (135 h). Programa de Pr\'acticas Externas Curriculares (Grado de Ciencias F{\'\i}sicas, UAM).
Student: Mariano Domingo Jim\'enez S\'anchez.
%(14-0017-DEV).
%26 mayo 2015 - 16 julio 2015.

\item
{\it Propuesta de un esquema de monitorizaci\'on en tiempo real del sistema de m\'odulos fotovoltaicos de la empresa Yingli Green Energy Spain}.
Feb.~2015-May~2015 (250 h). Proyecto del M\'aster en Energ{\'\i}as y Combustibles para el Futuro (UAM).
Student: Jos\'e Alberto Florez.
%(13-0037-DEV continuaci\'on).
%23 febrero 2015 - 27 mayo 2015.

\item
{\it Desarrollo del sistema de adquisici\'on y an\'alisis de datos del sistema fotovoltaico instalado en Yingli}.
Feb.~2014-Apr.~2014 (250 h). Proyecto del M\'aster en Energ{\'\i}as y Combustibles para el Futuro (UAM).
Student: Juan Ram\'on Diego Cagigas.
%(13-0037-DEV).
%3 febrero 2014 - 11 abril 2014.

\item
{\it Electroluminescence defects analysis and classification}.
Aug.~2013-Sept.~2013 (120 h). Programa de Pr\'acticas Externas Curriculares (Grado de Ciencias F{\'\i}sicas, UAM).
Student: Aitor Balda Jurado.
%(13-0008-DEV).
%1 agosto 2013 - 10 septiembre 2013.

\item
{\it Puesta en marcha de trazador de curvas I-V Daystar DS-100C}.
Sept.~2012-Oct.~2012 (120 h). Programa de Pr\'acticas Externas Curriculares (Grado de Ciencias F{\'\i}sicas, UAM).
Student: Mois\'es O\~noro Salaíces. 
%(12-0032-DEV)
%6 septiembre 2012 - 25 octubre 2012.
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%    OTHER MERITS     %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\section*{Otros M\'eritos}

\hrule 

\bigskip

\noindent
\version

\end{document}
